---
slug: blog/medidas-seguridad-saas/
title: Una seguridad SaaS robusta
date: 2024-08-05
subtitle: Protege tus aplicaciones en la nube de las ciberamenazas
category: filosofía
tags: ciberseguridad, empresa, tendencia, riesgo, software
image: https://res.cloudinary.com/fluid-attacks/image/upload/v1722868403/blog/saas_security/cover_saas_security_def.webp
alt: Foto por Christina en Unsplash
description: Aumenta tus conocimientos sobre la seguridad del software como servicio con estrategias clave para proteger tus aplicaciones en la nube frente a ciberamenazas.
keywords: Seguridad Saas, Aplicaciones Saas, Entorno Saas, Privacidad De Datos, Mercado Saas, Medidas De Seguridad Saas, Hacking Etico, Pentesting
author: Wendy Rodriguez
writer: wrodriguez
name: Wendy Rodriguez
about1: Escritor y editor
source: https://unsplash.com/photos/woman-in-black-top-using-surface-laptop-glRqyWJgUeY
---

El *software* como servicio (SaaS) es un modelo de entrega
basado en la nube en el que las aplicaciones de *software*
están alojadas en un proveedor de servicios
y se ponen a disposición de los clientes a través de Internet.
A diferencia del *software* tradicional,
que requiere instalación en máquinas individuales,
se puede acceder al SaaS a través de un navegador web,
lo que lo hace muy cómodo y adaptable.
Esta facilidad ha hecho que los servicios SaaS
sean esenciales para muchas industrias en todo el mundo.

Las empresas tecnológicas confían en SaaS para muchas funciones.
Por ejemplo, plataformas como Jira, Trello y Asana
ayudan a los equipos a ordenar y clasificar tareas.
Las plataformas que operan con Git, como GitHub, GitLab y Bitbucket,
ofrecen repositorios en la nube para la gestión de código
y la colaboración en su desarrollo.
Soluciones como Okta, Auth0 y OneLogin se encargan de gestionar
las identidades de los usuarios y los controles de acceso.
Las empresas tecnológicas han encontrado
un socio integral en el SaaS.

Debido a la rápida popularidad del SaaS,
se ha creado un ecosistema amplio
y complejo con muchos servicios y aplicaciones.
Esta interconexión abre puertas que pueden ser violadas
y explotadas por los ciberdelincuentes,
lo que plantea retos de seguridad adicionales.
La seguridad para SaaS se ha convertido en una prioridad absoluta
para los desarrolladores, y es lógico,
dado lo mucho que sus empresas dependen de las aplicaciones SaaS.
Conozcamos la seguridad SaaS y sus problemas.

## La seguridad SaaS y sus complejidades

La seguridad SaaS abarca la protección de los datos,
aplicaciones e infraestructura en un entorno SaaS
mediante la implementación de medidas y políticas.

Comprender la arquitectura SaaS contribuye a
una mejor comprensión de lo que es necesario proteger.
Normalmente, una aplicación SaaS consta de tres componentes:

- **Software:** La aplicación en sí,
  incluyendo su código base y funcionalidad.

- **Datos:** Datos del usuario, datos de la aplicación
  y opciones de configuración.

- **Infraestructura:** La plataforma en nube subyacente
  y la infraestructura de red.

Esta arquitectura puede ser de por sí vulnerable
a los ciberataques debido a varios factores.
En primer lugar, el [modelo de responsabilidad compartida](../../../blog/shared-responsibility-model/)
en entornos SaaS significa
que la seguridad es un esfuerzo conjunto
entre los proveedores de SaaS y sus clientes.
Si alguna de las partes no realiza su función correctamente,
pueden surgir problemas.
La complejidad de integrar múltiples aplicaciones SaaS
puede aumentar aún más los riesgos de seguridad,
ya que cada punto de integración puede introducir
vulnerabilidades potenciales.

Además,
el almacenamiento y el procesamiento de datos sensibles
en la nube amplían la superficie de ataque.
Esto da a los atacantes una mayor oportunidad de encontrar vulnerabilidades.
Asimismo, el uso de proveedores externos para diversos servicios
puede introducir problemas de seguridad adicionales,
dado que dichas entidades externas podrían no atenerse
a los mismos estándares o prácticas de seguridad.

Los miembros de los equipos informáticos,
tanto de clientes como de proveedores, son propensos a varios riesgos.
Por ejemplo,
los desarrolladores que utilizan asistentes de código potenciados
por IA como GitHub Copilot
podrían involuntariamente revelar algoritmos privados.
Los ingenieros DevOps que utilizan herramientas para evaluar APIs como Insomnia
podrían almacenar *tokens* de autenticación y claves de API confidenciales.
Los arquitectos que utilizan herramientas de diagramación como Lucidchart
podrían exponer reglas de *firewalls*,
direcciones IP o configuraciones de servidores.

Por último,
los retos de cumplimiento añaden complejidad
a la gestión de la seguridad del SaaS.
Tanto los proveedores como los clientes de SaaS deben cumplir con
diversas regulaciones de seguridad y protección de datos.
El incumplimiento de estas puede dar lugar a multas cuantiosas
y a una reputación dañada.

### Por qué la seguridad SaaS es importante

El sector SaaS no puede prosperar sin fuertes medidas de seguridad;
es fundamental para su negocio.
La seguridad SaaS garantiza que los datos sensibles
permanezcan bien protegidos frente a ciberdelincuentes
empleados malintencionados y otras amenazas.
Unas medidas de seguridad eficaces ayudan a evitar consecuencias graves
como responsabilidades legales, daños a la reputación y pérdida de clientes.
Además,
unas prácticas de seguridad robustas aumentan la confianza del cliente
en el proveedor SaaS,
lo que es vital para mantener y hacer crecer la clientela.
El cumplimiento de las regulaciones de seguridad es otro aspecto crítico,
ya que ayuda a evitar repercusiones legales
y garantiza que el proveedor SaaS cumpla con los requisitos del sector.
En definitiva,
una seguridad SaaS robusta protege aplicaciones y datos,
reduciendo significativamente el riesgo de brechas
y otros incidentes de seguridad.

<div>
<cta-banner
buttontxt="Más información"
link="/es/soluciones/pruebas-seguridad/"
title="Inicia ahora las pruebas de seguridad de Fluid Attacks"
/>
</div>

## Medidas de seguridad para SaaS

Para mitigar estos riesgos,
las empresas deben adoptar una estrategia de seguridad SaaS robusta.
Se necesita un enfoque variado que incluya políticas fuertes,
tecnologías de vanguardia y supervisión continua para proteger un entorno SaaS.
A continuación presentamos varias medidas proactivas:

- **Desarrollar una postura de seguridad SaaS integral:** Identifica la postura
  de seguridad SaaS de tu empresa determinando los activos más importantes,
  haciendo evaluaciones de riesgos y estableciendo políticas de seguridad,
  incluyendo responsabilidades y procedimientos de respuesta a incidentes.
  Crea un programa de gestión de proveedores para evaluar
  y realizar un seguimiento de estos
  y velar por la seguridad de las operaciones.
  Además, identifica los requisitos de cumplimiento aplicables a tu empresa
  y mantén documentación completa de las medidas tomadas para cumplirlos.

- **Garantizar la protección de datos:** Analiza las capacidades de cifrado
  de cada modelo SaaS que utilizas.
  Verifica si el cifrado de datos está disponible
  y habilítalo siempre que sea necesario.
  Las aplicaciones SaaS suelen utilizar el protocolo de seguridad
  de la capa de transporte (*Transport Layer Security* o TLS)
  para proteger los datos en tránsito.
  El TLS es un protocolo criptográfico
  que garantiza una comunicación segura a través de una red.
  Sus ventajas principales son el cifrado de datos
  y la autenticación de la identidad,
  tanto de la API como del cliente.
  Cuando se aplica a las API,
  el TLS proporciona un canal seguro
  para el intercambio de datos entre la API y sus clientes.
  Muchos proveedores también ofrecen cifrado para los datos en reposo,
  el cual puede ser activado por defecto o requerir activación manual.

- **Implementar fuertes controles de acceso:** Incluye
  autenticación multifactor (MFA).
  Esta requiere que los usuarios proporcionen múltiples formas de verificación
  (p. ej., contraseña, huella dactilar, código).
  Exige contraseñas complejas y cambios periódicos de las mismas,
  así como límites de tiempo de sesión e inicio de sesión único (SSO)
  para evitar accesos no autorizados.
  Para reducir el posible impacto de una violación de seguridad,
  aplica el principio de privilegio mínimo
  para que los usuarios tengan los permisos estrictamente necesarios
  para realizar sus tareas.

- **Adoptar un modelo de seguridad Zero Trust:** [Este enfoque](../../learn/seguridad-zero-trust/)
  supone que ningún usuario o dispositivo es confiable de por sí.
  Este modelo verifica cada solicitud antes de conceder acceso
  a una sesión ya limitada.
  En Fluid Attacks,
  preferimos utilizar este modelo de seguridad,
  el cual funciona sobre principios
  como la microsegmentación y la autenticación continua.
  Utilizamos su solución tecnológica, [ZTNA](../ztna/),
  porque restringe el acceso a los recursos particulares
  que necesitan los usuarios o dispositivos.

- **Emplear CSPM (*cloud security posture management*):** Supervisando
  continuamente entornos en la nube como AWS, Azure y Google Cloud,
  las herramientas CSPM ayudan a encontrar y solucionar problemas de seguridad.
  Esta herramienta puede detectar errores de configuración,
  evaluar los riesgos de los datos
  y garantizar el cumplimiento de los estándares de seguridad.
  También realiza un seguimiento de los cambios en los servicios en la nube
  y proporciona alertas para posibles amenazas
  como la exposición de datos o el acceso no autorizado.
  En Fluid Attacks
  [ofrecemos un enfoque CSPM integral](../../producto/cspm/)
  para gestionar los riesgos de seguridad en la nube.
  Mediante la supervisión continua de tu entorno en la nube,
  encontramos y priorizamos vulnerabilidades como configuraciones erróneas,
  datos expuestos y datos sin cifrar.
  Esto te permite abordar rápidamente los problemas,
  reducir los costos de remediación
  y garantizar el cumplimiento de los estándares de la industria.
  Nuestro servicio CSPM puede integrarse en tu proceso de desarrollo,
  proporcionando evaluaciones de seguridad y protección continuas.

- **Realizar pruebas de seguridad continuas y exhaustivas:** Esto incluye
  pruebas de penetración, escaneo de vulnerabilidades y modelado de amenazas
  para identificar y corregir vulnerabilidades.
  Con [nuestra solución de pruebas de seguridad](../../soluciones/pruebas-seguridad/),
  podemos ayudarte a identificar vulnerabilidades antes de que los agresores
  puedan explotarlas.
  Nuestras pruebas actúan como un mecanismo de prevención proactivo.
  Los reportes detallados y la priorización de vulnerabilidades
  permiten a tu empresa centrarse en los riesgos más críticos.
  Esto reduce el posible impacto de un ataque exitoso.
  La combinación de nuestra destreza humana
  e IA garantiza una gran precisión,
  minimizando los falsos positivos y negativos.
  También empleamos técnicas automatizadas como
  [SAST](../../producto/sast/),
  [DAST](../../producto/dast/),
  y [SCA](../../producto/sca/)
  para identificar vulnerabilidades
  desde fases tempranas del ciclo de vida de desarrollo,
  ahorrando tiempo y recursos.

Utiliza nuestras soluciones para identificar puntos débiles y mejorar
tu estrategia de defensa.
Podemos ayudarte a reducir en gran medida tu superficie de ataque
y reforzar tu postura de seguridad global.
Por ejemplo,
mediante el escaneo periódico de vulnerabilidades
y su priorización según el riesgo,
nuestra [solución de gestión de vulnerabilidades](../../soluciones/gestion-vulnerabilidades/)
ayuda a remediar las debilidades
en las aplicaciones SaaS antes de que sean explotadas.
Otro ejemplo es nuestra [solución de revisión de código seguro](../../soluciones/revision-codigo-fuente/),
que puede ayudar a tu equipo a detectar vulnerabilidades
de forma temprana en el SDLC y, por extensión,
mejorar la calidad del código de tu SaaS.

Con nuestra solución todo en uno [Hacking Continuo](../../servicios/hacking-continuo/)
podrás mejorar la seguridad integral de tus aplicaciones SaaS.
Nuestras soluciones se complementan
y proporcionan una visión global de tu seguridad,
permitiéndote tomar medidas proactivas para proteger tus sistemas y datos.
[Contáctanos ahora](../../contactanos/)
y permítenos mostrarte cómo podemos mejorar la seguridad de tu *software*.
